﻿% This file was created with Citavi 6.8.0.0

@book{Buhler.2017,
 author = {B{\"u}hler, Peter and Schlaich, Patrick and Sinner, Dominik},
 year = {2017},
 title = {Digitales Bild: Bildgestaltung - Bildbearbeitung - Bildtechnik},
 url = {http://www.springer.com/},
 price = {(Book : EUR 9.99 (DE), EUR 10.27 (AT), CHF 10.50 (freier Preis))},
 address = {Berlin},
 publisher = {{Springer Vieweg}},
 isbn = {978-3-662-53893-7},
 series = {Bibliothek der Mediengestaltung},
 institution = {{Springer-Verlag GmbH}},
 file = {http://deposit.d-nb.de/cgi-bin/dokserv?id=c8e446afb0cd441bb8dcf804da3de8b4&prov=M&dok_var=1&dok_ext=htm},
 file = {http://d-nb.info/1131812999/04},
 file = {http://vub.de/cover/data/isbn:9783662538920/medium/true/de/vub/cover.jpg},
 file = {http://vub.de/cover/data/isbn:9783662538920/medium/true/de/vub/cover.jpg}
}


@book{Buhler.2018,
 author = {B{\"u}hler, Peter and Schlaich, Patrick and Sinner, Dominik},
 year = {2018},
 title = {AV-Medien: Filmgestaltung - Audiotechnik - Videotechnik},
 url = {http://www.springer.com/},
 price = {(Broschur : circa EUR 9.99 (DE), circa EUR 10.27 (AT), circa CHF 10.50 (freier Preis))},
 address = {Berlin, Germany},
 publisher = {{Springer Vieweg}},
 isbn = {978-3-662-54605-5},
 series = {Bibliothek der Mediengestaltung},
 institution = {{Springer-Verlag GmbH}},
 file = {http://d-nb.info/1148310843/04},
 file = {http://deposit.dnb.de/cgi-bin/dokserv?id=3db450921057419284ff9c0011baf4d4&prov=M&dok_var=1&dok_ext=htm}
}


@book{Demant.2011,
 author = {Demant, Christian and Streicher-Abel, Bernd and Springhoff, Axel},
 year = {2011},
 title = {Industrielle Bildverarbeitung: Wie optische Qualit{\"a}tskontrolle wirklich funktioniert},
 price = {ca. EUR 69.95, ca. sfr 101.50 (freier Pr.)},
 address = {Berlin},
 edition = {3., aktualisierte Aufl.},
 publisher = {Springer},
 isbn = {978-3-642-13097-7},
 file = {http://d-nb.info/1001790499/04},
 file = {http://deposit.d-nb.de/cgi-bin/dokserv?id=3459100&prov=M&dok_var=1&dok_ext=htm}
}


@book{Doge.2013,
 author = {D{\"o}ge, Klaus-Peter},
 year = {2013},
 title = {Videodetektion im Stra{\ss}enverkehr: Signalmodelle und Analyseverfahren},
 price = {ca. EUR 149.80 (DE)},
 address = {M{\"u}nchen},
 publisher = {Oldenbourg},
 isbn = {978-3-486-72007-5},
 file = {http://deposit.d-nb.de/cgi-bin/dokserv?id=4206181&prov=M&dok_var=1&dok_ext=htm},
 file = {http://www.gbv.de/dms/tib-ub-hannover/73266103x.pdf}
}


@misc{Duden.Bilddaten,
 abstract = {Definition, Rechtschreibung, Synonyme und Grammatik von 'Bilddaten' auf Duden online nachschlagen. W{\"o}rterbuch der deutschen Sprache.},
 author = {Duden},
 year = {14. Mai. 2021},
 title = {Bilddaten},
 url = {https://www.duden.de/rechtschreibung/Bilddaten},
 urldate = {14. Mai. 2021}
}


@misc{Duden.Bildverarbeitung,
 abstract = {Definition, Rechtschreibung, Synonyme und Grammatik von 'Bildverarbeitung' auf Duden online nachschlagen. W{\"o}rterbuch der deutschen Sprache.},
 author = {Duden},
 year = {14. Mai. 2021},
 title = {Bildverarbeitung},
 url = {https://www.duden.de/rechtschreibung/Bildverarbeitung},
 urldate = {14. Mai. 2021}
}


@book{Erhardt.2008,
 author = {Erhardt, Angelika},
 year = {2008},
 title = {Einf{\"u}hrung in die digitale Bildverarbeitung: Grundlagen, Systeme und Anwendungen ; mit 35 Beispielen und 44 Aufgaben},
 price = {EUR 24.90},
 address = {Wiesbaden},
 edition = {1. Aufl.},
 publisher = {{Vieweg + Teubner}},
 isbn = {978-3-519-00478-3},
 series = {Studium},
 file = {http://zbmath.org/?q=an:1147.68795},
 file = {http://d-nb.info/975283723/04},
 file = {http://deposit.dnb.de/cgi-bin/dokserv?id=2650434&prov=M&dok_var=1&dok_ext=htm}
}


@book{Fischer.2014,
 author = {Fischer, Albrecht and Toball, Eva},
 year = {2014},
 title = {Bildpersonalisierung mit Adobe Photoshop: Variable Daten in der Bildkommunikation},
 price = {Pp. : EUR 19.99 (DE)},
 address = {Berlin},
 publisher = {{Springer Vieweg}},
 isbn = {978-3-642-54501-6},
 series = {X.media.press},
 file = {http://deposit.d-nb.de/cgi-bin/dokserv?id=4683805&prov=M&dok_var=1&dok_ext=htm},
 file = {http://d-nb.info/1051867134/04}
}


@book{Fraguela.2020,
 author = {Fraguela, Rosita},
 year = {2020},
 title = {Bildbearbeitung {\&} Design f{\"u}r Social Media: Visuelle Inhalte erstellen und optimieren},
 address = {Heidelberg and Ann Arbor},
 edition = {1. Auflage},
 publisher = {O'Reilly and {ProQuest Ebook Central}},
 isbn = {978-3-96010-267-0}
}


@book{Jahne.2012,
 author = {J{\"a}hne, Bernd},
 year = {2012},
 title = {Digitale Bildverarbeitung und Bildgewinnung},
 price = {ca. EUR 39.95, ca. sfr 58.00 (freier Pr.)},
 address = {Berlin},
 edition = {7., neu bearb. Aufl.},
 publisher = {{Springer Vieweg}},
 isbn = {978-3-642-04952-1},
 file = {http://d-nb.info/996662650/04}
}


@book{Jasperneite.2017,
 abstract = {Intro -- Preface -- Organisation -- Table of Contents -- I Communication in Automation -- 1 Auswirkungen der Netzwerkplanung auf die Qualit{\"a}t von Industriellen Anlagen -- 1 Einleitung -- 2 Echtzeitanforderungen und Heutige Herausforderungen -- 2.1 Echtzeitanforderungen -- 2.2 Herausforderungen -- 3 Konzept zur Garantie der Echtzeitanforderungen -- 3.1 Engineering -- 3.2 Runtime -- 4 Umsetzung des Konzepts -- 4.1 Engineering: Sinetplan -- 4.2 Runtime: Traffic Shaper -- 5 Anwendungsbeispiel: Reale Kundenanlage aus der Fertigungsautomatisierung -- 6 Zusammenfassung und Ausblick -- Literatur -- 2 Ubertragbarkeit des Plug{\&}Play-Prinzips aus der Informationstechnik auf die Automatisierungstechnik -- 1 Einleitung -- 2 PnP in der IT: Stand der Technik -- 2.1 Universal Serial Bus -- 2.2 Universal Plug and Play -- 3 Bewertung -- 3.1 USB -- 3.2 UPnP -- 4 Zusammenfassung -- Literatur -- 3 State of the Art and Future Applications of Industrial Wireless Sensor Networks -- 1 Introduction -- 2 State of the Art -- 2.1 Industrial Requirements -- 2.2 Communication Standards -- 2.3 Basic Architecture -- 3 Industrial Use Case -- 4 Research Domain -- 5 Conclusion -- References -- 4 Performance Evaluierung von PROFINET RT Ger{\"a}ten in einem TSN-basierten Backplane -- 1 Einleitung -- 2 PROFINET / Ethernet Time-Sensitive Networking -- 2.1 PROFINET RT -- 2.2 Ethernet Time-Sensitive Networking -- 2.2.1 IEEE 802.1AS-Rev -- 2.2.2 IEEE 802.1Qbv -- 3 Evaluierung -- 3.1 Testaufbau -- 3.2 Test-Durchf{\"u}hrung -- 3.3 Test-Auswertung -- 4 Zusammenfassung -- 5 Ausblick -- Literatur -- 5 A Comparison of Current Web Protocols for Usage in Cloud based Automation Systems -- 1 Introduction -- 2 Related Work -- 2.1 Global Networking of Process Data in Automation -- 2.2 Introduction to Web Protocols -- 2.2.1 WebSocket -- 2.2.2 WebRTC -- 2.2.3 HTTP/2.0



2.3 Classification of Automation Applications with respect to Latency -- 2.4 Web Protocolls used by OPC UA -- 3 Test Bench -- 3.1 Test Bench Overview -- 3.1.1 Test Bench Operation -- 3.1.2 Performance Analysis -- 3.1.3 Comparison of RTT in different browser for web protocols -- 3.2 Testcases -- 3.3 WebRTC Analysis -- 4 Conclusion {\&} Future Scope -- References -- 6 Security by Delegation f{\"u}r Industrie 4.0 -- 1 Einleitung -- 2 Delegationskonzepte und -verfahren -- 2.1 Grad der Delegation und Funktionsweise -- 2.2 Netzwerkarchitektur und -topologien -- 3 Anwendungsszenarien f¨ur Security by Delegation -- 4 Fazit -- Literatur -- 7 Validierung Kognitiver Mediumszugangsalgorithmen f{\"u}r Industrielle Funkanwendungen -- 1 Konkurrierende Funkanwendungen in der Industrie -- 2 Automatisiertes Koexistenzmanagement -- 3 Definition der Validierungsziele -- 3.1 Allgemeines -- 3.2 Validierungsziele -- 4 Validierung -- 4.1 Validierungskonzepte -- 4.2 Validierung der Erfassung der Mediumsnutzung -- 4.3 Validierung des Funksystemmanagements -- 5 Architektur der Validierungsplattform -- 6 Zusammenfassung und weiterf{\"u}hrende Aufgaben -- Literatur -- 8 Geb{\"a}udemanagement durch Wissensbasierte Systeme -- 1 Einf{\"u}hrung -- 2 Technologien in der Geb{\"a}udeautomation und Integration -- 3 Semantic Web f{\"u}r Geb{\"a}ude und Technische Ausr{\"u}stung -- 4 Automatisierte Erzeugung der Wissensbasis -- 5 Implementierung eines Wissensbasierten Geb{\"a}udemanagement-Servers -- 6 Zusammenfassung und Ausblick -- Literatur -- 9 Analyse einer Software-basierten L{\"o}sung zur Verbesserung der Zuverl{\"a}ssigkeit von Drahtlosen Vernetzten Steuerungssystemen -- 1 Einf{\"u}hrung -- 2 Modellbasierte Steuerung -- 3 Analyse des Ansatzes -- 4 Metrik zur Charakterisierung von Regelstrecken -- 5 Zusammenfassung und Ausblick -- Literatur



10 Abbildung von TDMA-basierten Industrial Ethernet Protokollen auf TSN am Beispiel von Sercos III -- 1 Grundlagen -- 1.1 Industrial Ethernet -- 1.2 Sercos III -- 1.2.1 Topologien und Funktionsprinzip -- 1.2.2 {\"U}bertragungsprinzip -- 1.2.3 Protokoll Effizienz durch Summenrahmenverfahren -- 1.2.4 Sercos Telegramme -- 1.2.5 Synchronisierung -- 1.2.6 Ring-Delay -- 1.3 Time Sensitive Networking -- 1.3.1 IEEE 802.1 AS-Rev - Zeitsynchronisation -- 1.3.2 IEEE 802.1 Qbv - Enhancements for scheduled Traffic -- 2 Problemstellung -- 3 Sercos III over TSN (S3oTSN) -- 3.1 Netzwerk Modell -- 3.2 Funktionsweise von S3oTSN Szenario -- 4 Netzwerkanalyse -- 4.1 Formale Analyse -- 4.2 Annahmen -- 4.3 S3oTSN Algorithmus -- 5 Evaluierung -- 6 Zusammenfassung -- Literatur -- 11 Modelltransformation als Softwareadapter f{\"u}r OPC Unified Architecture -- 1 Einleitung -- 2 Grundlagen -- 2.1 OPC Unified Architecture als Zielsystem -- 2.2 Adaptionskonzepte -- 3 Adapterentwurf -- 3.1 Metamodellierung f{\"u}r Modelltransformation -- 3.2 Modelltransformationen im Adapterkonzept -- 3.3 Realisierungsformen des Adapters -- 3.4 Adaptionspfad -- 4 Prototypische Implementierung -- 4.1 Testszenario -- 4.2 Transformationsregeln -- 4.3 Implementierung -- 4.4 Diskussion -- 5 Zusammenfassung und Ausblick -- Literatur -- 12 Modellbasierter Entwurfsassistent zur Auslegung Spezifischer Architektur- und Konfigurationseigenschaften von Kommunikationsnetzen mit Echtzeitanforderungen -- 1 Einleitung -- 2 Stand der Technik -- 3 Modellierung -- 3.1 Sender -- 3.2 Leitung -- 3.3 Switch -- 4 Steuerung -- 5 Fallstudie -- 5.1 Netzwerktopologie -- 5.2 Analyseergebnisse -- 6 Zusammenfassung und Ausblick -- Literatur -- 13 Discrete-Event Simulation of Wireless Coexistence for Industrial Applications: Requirements and Solutions -- 1 Introduction -- 2 Wireless Coexistence for Industrial Applications



3 Industrial Wireless Environments -- 4 Related Work -- 5 Trace-Based Channel Model -- 5.1 Carrier-Independent Spectrum Envelope Signaling -- 5.2 Event-Driven Trace-Clipping Channel Gain Signaling -- 5.3 Intersection-Based Interference Signaling -- 6 Factory Automation Use Case -- 6.1 Factory Automation Wireless Technologies -- 6.2 Spectral Envelope Measurement -- 6.3 Simulation Parameter -- 7 Results -- 8 Conclusion -- References -- 14 Industrie 4.0 - warten bis die Revolution vorbei ist? {\"A}ngste und Chance rund um Industrie 4.0 -- 1 Einf{\"u}hrung -- 1.1 Historische Entwicklung -- 1.2 Vision Industrie 4.0 -- 1.3 Plattform Industrie 4.0 -- 2 Technische Gesichtspunkte -- 2.1 Referenzarchitekturen -- 2.2 Automatisierungsstandards -- 2.3 Sicherheit vernetzter Systeme -- 3 Kritische Betrachtung und Fazit -- Literatur -- II Image Processing in Automation -- 15 Sch{\"a}tzung von Gasgeschwindigkeiten aus Differenzbildserien einer Infrarotkamera zur Gasvisualisierung -- 1 Einleitung -- 2 Problemstellung -- 3 Stand der Technik -- 4 Verarbeitungsschritte -- 4.1 Vorverarbeitung -- 4.2 Blockmatching-Methode -- 4.3 Algorithmus nach Lucas-Kanade -- 4.4 Algorithmus nach Farneb{\"a}ck -- 4.5 Nachverarbeitung -- 5 Versuchsaufbau und -durchf{\"u}hrung -- 5.1 Laboraufbau -- 5.2 Versuchsdurchf{\"u}hrung -- 5.3 Ergebnisse -- 5.4 Diskussion -- 6 Zusammenfassung {\&} Ausblick -- Literatur -- 16 Authentication of Commercial Raster Printing on Cost-Effective Hardware -- 1 Introduction -- 2 Approach -- 2.1 Region Selection -- 2.2 Hardware Adaptation -- 2.3 Offset Detection -- 3 Preliminary Results -- 4 Conclusion and Outlook -- References -- 17 GPU-beschleunigte Simulation von Lasertriangulationssensoren -- 1 Motivation -- 2 Das Laserlichtschnittverfahren -- 3 Verwandte Arbeiten -- 4 GPU-gest{\"u}tzte Simulation -- 5 Ergebnisse -- 5.1 Synthetische Tests -- 5.2 Laufzeitverhalten



5.3 Vergleich zwischen Realer und Simulierter Datenaufnahme -- 5.4 Bewertung des Verfahrens -- 6 Zusammenfassung und Ausblick -- Literature -- 18 Accelerating Image Processing Algorithms for the RADIO Project's Assistant Robot System -- 1 Introduction -- 2 RADIOs Image Processing Algorithm -- 2.1 Reading image frame -- 2.2 Detection of Movement -- 2.3 Center of Gravity Calculation -- 2.4 Center of Gravity Evaluation -- 2.5 Markup Drawing -- 3 Profiling Results -- 4 Hardware Accelerator Design -- 5 Evaluation and Results -- 6 Concluding Remarks -- References -- 19 Mouse-Pi: A Platform for Monitoring In-Situ Experiments -- 1 Introduction -- 2 Background: Research on Parkinson's Disease -- 2.1 Parkinson's Disease and its Symptoms -- 2.2 Parkinson's Disease and its Causes -- 2.3 The Rostock Approach -- 2.4 Selected Models of Parkinson's Disease -- 3 Problem Description -- 4 Approach: A Camera-Based Embedded System -- 5 The Software Components -- 6 Experiments and Results -- 7 Discussion and Conclusion -- References -- 20 Cross-Linked Quality Assurance in the Web Processing Industry -- 1 Introduction -- 2 Current Situation -- 2.1 The Value Chain of Packaging Printing -- 2.2 Tasks of Quality Assurance along the Value Chain -- 2.3 Current Status of Cross-Linked Systems in Packaging Printing -- 3 Methods -- 4 Results -- 4.1 Examples of Promising Island Solutions -- 4.2 Network Communication -- 4.3 {\textquotedbl}Consumer Electronics{\textquotedbl} drives {\textquotedbl}Industrial Electronics -- 4.4 A Strategic Approach -- 5 Summary -- References -- 21 Prozessintegrierte Bildverarbeitung im Pharmazeutischen Umfeld -- 1 Einf{\"u}hrung -- 2 Herstellung einer Glasspritze -- 3 Qualitatssicherung in der Spritzenfertigung -- 3.1 Prozessintegrierte Kontrolle von Kosmetischen und Geometrischen Merkmalen -- 3.2 Bestandteile des Inspektionssystems -- 4 Identifizierung und Optimierung Prozessrelevanter Parameter



5 Zusammenfassung und Ausblick},
 author = {Jasperneite, J{\"u}rgen and Lohweg, Volker},
 year = {2017},
 title = {Kommunikation und Bildverarbeitung in der Automation: Ausgew{\"a}hlte Beitr{\"a}ge der Jahreskolloquien KommA und BVAu 2016 Zum 10j{\"a}hrigen Jubil{\"a}um des InIT - Institut F{\"u}r Industrielle Informationstechnik},
 url = {https://ebookcentral.proquest.com/lib/gbv/detail.action?docID=5182406},
 address = {Berlin, Heidelberg},
 publisher = {Vieweg},
 isbn = {978-3-662-55232-2},
 series = {Technologien F{\"u}r Die Intelligente Automation Ser}
}


@book{Nischwitz.2019,
 author = {Nischwitz, Alfred and Fischer, Max and Haber{\"a}cker, Peter and Socher, Gudrun},
 year = {2019},
 title = {Computergrafik: Band I des Standardwerks Computergrafik und Bildverarbeitung},
 address = {Wiesbaden},
 edition = {4. Aufl. 2019},
 publisher = {{Springer Fachmedien Wiesbaden} and {Imprint: Springer Vieweg}},
 isbn = {978-3-658-25384-4},
 doi = {10.1007/978-3-658-25384-4},
 file = {http://media.obvsg.at/AC15356348-1001}
}


@book{Nischwitz.2020,
 author = {Nischwitz, Alfred and Fischer, Max and Haber{\"a}cker, Peter and Socher, Gudrun},
 year = {2020},
 title = {Bildverarbeitung: Band II des Standardwerks Computergrafik und Bildverarbeitung},
 address = {Wiesbaden},
 edition = {4th ed. 2020},
 publisher = {{Springer Fachmedien Wiesbaden} and {Imprint: Springer Vieweg}},
 isbn = {978-3-658-28705-4},
 doi = {10.1007/978-3-658-28705-4},
 file = {http://media.obvsg.at/AC15553154-1001}
}


@book{Ohser.2018,
 author = {Ohser, Joachim},
 year = {2018},
 title = {Angewandte Bildverarbeitung und Bildanalyse: Methoden, Konzepte und Algorithmen in der Optotechnik, optischen Messtechnik und industriellen Qualit{\"a}tskontrolle},
 price = {Broschur : EUR 30.00},
 address = {M{\"u}nchen},
 publisher = {{Fachbuchverlag Leipzig im Carl Hanser Verlag}},
 isbn = {978-3-446-45308-1},
 file = {http://d-nb.info/1148578897/04}
}


@book{Palm.2021,
 author = {Palm, Christoph and Deserno, Thomas M. and Handels, Heinz and Maier, Andreas and Maier-Hein, Klaus and Tolxdorff, Thomas},
 year = {2021},
 title = {Bildverarbeitung f{\"u}r die Medizin 2021: Proceedings, German Workshop on Medical Image Computing, Regensburg, March 7-9, 2021},
 address = {Wiesbaden},
 edition = {1st ed. 2021},
 publisher = {{Springer Fachmedien Wiesbaden} and {Imprint: Springer Vieweg}},
 isbn = {978-3-658-33198-6},
 series = {Informatik aktuell},
 doi = {10.1007/978-3-658-33198-6},
 file = {http://media.obvsg.at/AC16156178-1001}
}


@book{Pfaffe.2005,
 author = {Pfaffe, Wolfgang},
 year = {2005},
 title = {Digitale Bildbearbeitung f{\"u}r Fotografen: Was Fotografen in Photoshop beherrschen sollten, was sie {\"u}ber das digitale Bild und {\"u}ber Colormanagement wissen m{\"u}ssen},
 price = {EUR 49.95, CHF 80.00},
 address = {Berlin},
 publisher = {Springer},
 isbn = {3-540-40544-5},
 series = {X.media.press}
}


@book{Pomaska.2018,
 author = {Pomaska, G{\"u}nter},
 year = {2018},
 title = {3D-Fotos und -Videos: Eigene Aufnahmen erstellen, bearbeiten und pr{\"a}sentieren},
 url = {https://www.hanser-elibrary.com/doi/book/10.3139/9783446457157},
 address = {M{\"u}nchen},
 publisher = {Hanser},
 isbn = {978-3-446-45715-7},
 file = {http://dx.doi.org/10.3139/9783446457157},
 file = {https://dx.doi.org/10.3139/9783446457157}
}


@book{Strutz.2009,
 author = {Strutz, Tilo},
 year = {2009},
 title = {Bilddatenkompression: Grundlagen, Codierung, Wavelets, JPEG, MPEG, H.264 ; mit 72 Tabellen},
 price = {EUR 44.90},
 address = {Wiesbaden},
 edition = {4., {\"u}berarb. und erg. Aufl.},
 publisher = {{Vieweg + Teubner}},
 isbn = {978-3-8348-0472-3},
 series = {Aus dem Programm Informations- und Kommunikationstechnik},
 file = {http://deposit.d-nb.de/cgi-bin/dokserv?id=3173784&prov=M&dok_var=1&dok_ext=htm},
 file = {http://d-nb.info/991137310/04}
}


@book{Sue.2014,
 author = {S{\"u}{\ss}e, Herbert and Rodner, Erik},
 year = {2014},
 title = {Bildverarbeitung und Objekterkennung: Computer Vision in Industrie und Medizin},
 price = {EUR 49.99 (DE)},
 address = {Wiesbaden},
 publisher = {{Springer Vieweg}},
 isbn = {978-3-8348-2606-0},
 file = {http://deposit.d-nb.de/cgi-bin/dokserv?id=4768048&prov=M&dok_var=1&dok_ext=htm},
 file = {http://d-nb.info/1058033980/04}
}


@book{Werner.2021,
 author = {Werner, Martin},
 year = {2021},
 title = {Digitale Bildverarbeitung: Grundkurs mit neuronalen Netzen und MATLAB{\circledR}-Praktikum},
 address = {Wiesbaden},
 edition = {1st ed. 2021},
 publisher = {{Springer Fachmedien Wiesbaden} and {Imprint: Springer Vieweg}},
 isbn = {978-3-658-22185-0},
 doi = {10.1007/978-3-658-22185-0},
 file = {http://media.obvsg.at/AC16109568-1001}
}


